<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Oratio funebris in obitum clarissimi viri et munificentissimi Collegii Corporis Christi Oxon. benefactoris Georgii Sanctpaul Equitis aurati habita in medijs epulis Decembris 9. 1613. A Matthæo Colmore somatochristiano.</title>
            <author>Colmore, Matthew, 1589 or 90-1626.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1613</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 12 KB of XML-encoded text transcribed from 7 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A19161</idno>
            <idno type="STC">STC 5571</idno>
            <idno type="STC">ESTC S108513</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99844171</idno>
            <idno type="PROQUEST">99844171</idno>
            <idno type="VID">8960</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A19161)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 8960)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1132:21)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Oratio funebris in obitum clarissimi viri et munificentissimi Collegii Corporis Christi Oxon. benefactoris Georgii Sanctpaul Equitis aurati habita in medijs epulis Decembris 9. 1613. A Matthæo Colmore somatochristiano.</title>
                  <author>Colmore, Matthew, 1589 or 90-1626.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[12] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Excudebat Josephus Barnesius,</publisher>
                  <pubPlace>Oxoniæ :</pubPlace>
                  <date>1613.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Signatures: A⁴ B² .</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat">lat</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Saint Paul, George, --  Sir, 1561 or 2-1613.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2009-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2009-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-01</date>
            <label>Pip Willcox</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-05</date>
            <label>SPi Global</label>Rekeyed and resubmitted</change>
         <change>
            <date>2010-06</date>
            <label>Pip Willcox</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-06</date>
            <label>Pip Willcox</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="lat">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:8960:1"/>
            <pb facs="tcp:8960:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>
               <hi>ORATIO FVNEBRIS</hi> IN OBITVM CLARISSIMI VIRI ET MVNI<g ref="char:EOLhyphen"/>FICENTISSIMI COLLEGII COR<g ref="char:EOLhyphen"/>PORIS CHRISTI Oxon. benefactoris GEORGII SANCTPAVL Equitis Aurati, habita in medijs epulis Decembris 9. 1613.</p>
            <p>
               <hi>A</hi> MATTHaeO COLMORE <hi>Somatochriſtiano.</hi>
            </p>
            <q>
               <bibl>MARTIAL.</bibl>
               <p>
                  <hi>Qui fles talia, nil fleas.</hi>
               </p>
            </q>
            <p>
               <hi>OXONIAE</hi> Excudebat Joſephus Barneſius. 1613.</p>
            <pb facs="tcp:8960:2"/>
            <pb facs="tcp:8960:2" rendition="simple:additions"/>
         </div>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:8960:3"/>
            <pb facs="tcp:8960:3"/>
            <head>LECTORI S.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">N</seg>Eque Amicorum importunitas, nec Bibliopolae flagitatio (triviales istae ambitioſè ſcripturientium Apologiae) hoc mihi exemplar in<g ref="char:EOLhyphen"/>vito extorſerunt. Is ſolus author eſt vt ederem, cui habebam. Illius memoriae Xenium dedico, &amp; inter reliquos Heroas famam non invi<g ref="char:EOLhyphen"/>dendam chartacei Monumenti <hi>(ſi quid mea munera poſſint)</hi> tutelae mando. Abſit enim vt meritiſsimus Mecaenas oblivione ſepultus iaceat, ac non potiùs vel per me qualemcunque Curatorem publicè aliquatenùs inno<g ref="char:EOLhyphen"/>teſcat.</p>
            <q>
               <l>Te quoque Pieriae memorabunt ritè Puellae;</l>
               <l>At<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> eris in noſtro plurimus ore—</l>
            </q>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="obituary">
            <pb facs="tcp:8960:4"/>
            <pb facs="tcp:8960:4"/>
            <head>ORATIO FVNEBRIS.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>Cquid <hi>(Egregij Viri)</hi> vt palato, ita auribus gratum convivium expectatis? facundum dolore<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>? et qui plerumque loqui neſcit, vt ſe diſertè exprimat? An in pullâ funeris adumbratione ni<g ref="char:EOLhyphen"/>tentia rhetorices pigmenta?</p>
            <q>Non eſt conveniens luctibus ille color.</q>
            <p>Non dolet, cui vacat verborum pompa, aut curiofis ludere epithetis. Opto jam potiùs <hi>Cornelianae</hi> 
               <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>, quae totum forum lacrymis complevit. Oculos vel<g ref="char:EOLhyphen"/>lem dociles, non aures; gemitus pro plauſu foret. Et ſanè miſeram habituri eſtis orationem. Optimè Ora<g ref="char:EOLhyphen"/>tori convenit cum ſuo Themate. Si tragiciſſimos, &amp; in affectibus commovendis <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> adhibuiſſetis, nemo (confidentèr aio) miſeriùs potuiſſet, quàm ipſe. Equidem gratulor ingenij mei ſterilitati, quod tam deplorandum funus celebraturus, artem dicendi neſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cio. Vtinám<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> hoc ipſum dicere neſcirem, Auditores. Refugit profectò lingua triſtem nuntium, &amp; praeteri<g ref="char:EOLhyphen"/>tas funeſtiſſimi Anni clades recenti mortalitatis exe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>plo proſequi. Quot enim in anguſto <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. ſpatio (ac ſi vltima<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> temporis periodum praeſagiret) <hi>Marones</hi> &amp;
<hi>Mecaenates</hi> alma Mater <hi>Academia</hi> deſide<g ref="char:EOLhyphen"/>ravit! Poetae, Rhetores, quando magis frequentes! Solae elegiae prelum <hi>Oxonienſe</hi> fatigârunt. Quoties gementem pariter ad pulpita proſam audivimus! qua<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi nullo fas modo intermortuas has artes reviviſcere,
<pb facs="tcp:8960:5"/>niſi ipſas cadavera animarent. HENRICVS, primus ad ſuperos properavit iter. Quem longo tanquam famulatûs ordine comitatae ſunt nobiles Vmbrae, <hi>Bod<g ref="char:EOLhyphen"/>leius, Petraeus, Haringtonus, Ruſſellus, Harmerus, Rivius, Williams, Chenellus</hi> noſter: nunc velut hucvſque be<g ref="char:EOLhyphen"/>nignae nobis <hi>Partae</hi> peperciſſent, etiam SANCTPAV<g ref="char:EOLhyphen"/>LVS. Atquin jubete iniqua numina mortem
<q>—hoc ſanguine paſcere luxum;</q> dignos laude Muſa vetabit mori, atque invitis tribus, novem Sorores nunquam abrumpenda producent ſtamina.
<q>
                  <l>Nec Lethaeos ſaeva per amnes</l>
                  <l>Vos fata vehent—</l>
               </q>
            </p>
            <p>Ignoſcite ergò laudatori veſtro Manes SANCT<g ref="char:EOLhyphen"/>PAVLIANI, ſi memoriam colere audax, impar virtu<g ref="char:EOLhyphen"/>tibus, officio duntaxàt &amp; pietate peccaverit. Debe<g ref="char:EOLhyphen"/>mus tibi <hi>Mnemoſynen Muſarum</hi> Alumni, &amp; Tui. Hae te Aedes amplum agnoſcunt Benefactorem; ſolvitur Panegyrica. Qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> neque Patriae nobilitas (FOXI quo<g ref="char:EOLhyphen"/>que Fundatoris natalibus ſuperbae) nec Generis ſple<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>dor Equeſtri Stemmate inſignis, illuſtrabunt.
<hi>Euripi<g ref="char:EOLhyphen"/>di</hi> ſuccino,
<q>
                  <l>
                     <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>
                  </l>
                  <l>
                     <gap reason="foreign">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>.—</l>
               </q> Ita<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> generoſiſſimum ſine hyperbole SANCTPAV<g ref="char:EOLhyphen"/>LVM fateamini, cujus mores novam inclytae proſapi<g ref="char:EOLhyphen"/>ae nobilitatem creabant: qui ſive à Naturâ, &amp; animâ illuſtrium Progenitorum traduce innati fuerint, ſeu ab ornatiſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>imo SPENSERO teneram formante ado<g ref="char:EOLhyphen"/>leſcentiam inſiti, erant meherculès &amp; Maioribus &amp; <pb facs="tcp:8960:5"/>Praeceptore digniſſimi. Qualis in iis ſuavitas, dum hîc ageret! Quàm iucundâ ſimplicitate cmnium ſibi ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mos conciliabat! Non eum (quo ſe ſtultè venditat Generoſorum vulgus) arrogantis ſupercilii faſtus deſpicabilem reddebat. Non Avaritiae ſordes (poſtre<g ref="char:EOLhyphen"/>ma, vt
<hi>Ariſtoteles,</hi> in juvene &amp; illuſtri loco nato tur<g ref="char:EOLhyphen"/>pitudo) iam tum liberale foedabant ingenium. Sed nec in vitium duxit culpae fuga; &amp; illiberalitatem, vt <hi>Scyllam,</hi> vitans, luxuriae <hi>Charybde</hi> non abſorptus eſt. Crapulae non impendit paternam munificentiam, (nempè
<hi>Heliconem</hi> ſitiens, <hi>Bacchum</hi> faſtidivit.) Illa ipſa blandimenta, quibus interdum ſopita virtus conni<g ref="char:EOLhyphen"/>vere ſolet, quae<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> adoleſcentulum facere flagitium negabat <hi>Mitio,</hi> ſub ſpecioſo iuvenilitatis nomine no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> praetexuit. Deni<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> cùm eſſet
<hi>Academicus,</hi> non fuit <hi>Epicureus.</hi> Immò Stoicâ magis gravitate <hi>Comme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſalis,</hi> vivebat vt <hi>Scholaris,</hi> &amp; ſalutaritèr rigidam <hi>Statutorum</hi> ſeveritatem, quibus non tenebatur, aequali veritus eſt obſervantiâ. Maluit legibus obſequi, quàm teneri, &amp; ſibi lex eſſe, quàm accipere. Eodem ſtudio, quo ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nuinus quivis <hi>Diſcipulus,</hi> literas ardebat. Non con<g ref="char:EOLhyphen"/>tentus generoſâ iſtorum ignorantiâ,
<q>
                  <l>(—queis laeva in parte mamillae</l>
                  <l>Nil ſalit Arcadicis)</l>
               </q> Aerem <hi>Academicum</hi> hauſi; ritus novi; libellos emi, &amp; <hi>pluteum ſervare</hi> iuſſi. Ita parentum ſumptibus, &amp; te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>poris pretio abutentes vnicum illud diſcunt <hi>lautorum pueri,</hi> quid ſit diſcendum; fatis conſecuti, ſi diuturnâ morâ nihil amiſerint.</p>
            <q>
               <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>.</q>
            <pb facs="tcp:8960:6"/>
            <p>Hinc Noſter biennium locavit, non perdidit. Quo feliciter exacto, <hi>Parnaſſum</hi> liquit, &amp; <hi>Muſas</hi> Reipubli<g ref="char:EOLhyphen"/>cae aſſuefecit. His integritatem, modeſtiam, manſue<g ref="char:EOLhyphen"/>tudinem, Gratiáſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> omnes, in iuſtitia moderanda ſibi veluti Aſſeſſores, imputavit. Quarum ampliſſimam teſtem tota<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> appello LINCOLNIAM. Eò proſequa<g ref="char:EOLhyphen"/>mini, &amp; jacta OXONII ſemina ibi in laetas ſegetes creſcentia intueamur. Nam, damnato ſervili homi<g ref="char:EOLhyphen"/>num obſequio, qui
<q>—penetrant aulas &amp; limina regum,</q> ambitio ſae ſpei libertatem emancipantes, multorum ſervi, vnius ſaepè pueruli domini; Aedificia quidem la<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſſimo porrecta ambitu vrbis faciem praeferunt, ſed deſertae, dominum deſiderant, &amp; Oeconomiam. (O domus anguſtis Dominorum cogitationibus, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> diſpares!
<q>
                  <l>Atria long a patent, ſed nec coenantibus vſquam,</l>
                  <l>Nec ſomno locus eſt: quàm benè non habitant!)</l>
               </q>
            </p>
            <p>Hanc indignatus vilitatem, in ſua SANCTPAVLVS rura, procul à ſtrepitu ſordibúſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> Aulicis conceſſit. Vbi—<hi>Invidia favente felix,</hi> ſui erat diffuſivus.
<hi>Iovem</hi> coluit Hoſpitalem. Apertae fores neminem exclude<g ref="char:EOLhyphen"/>bant. Nullus intrantes Ianitor obſervavit, minace vul<g ref="char:EOLhyphen"/>tu, verbíſ<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> imperioſis herilem vindicans parſimoni<g ref="char:EOLhyphen"/>am.
<q>
                  <l>Domum tuam put âſſes;</l>
                  <l>Tam non invida, tam<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> liberalis,</l>
                  <l>Tam comi patuit hoſpitalitate.</l>
                  <l>Credas Alcinoi pios penates,</l>
                  <l>Aut facti modò divitis Molorchi.</l>
               </q>
            </p>
            <p>Non tamen diffluebat menſa, conturbatoribus de<g ref="char:EOLhyphen"/>mentis
<pb facs="tcp:8960:6"/>luxuriae deliciis: ſtomacho parata, haud gulae. Cella ebriis perpotantium gregibus non patebat. Poterat quis ſitim hîc relevare, non implere gurgite<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Hoſpites maximè grati fuerunt Pauperes. Horum hianti fami, ſití<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan>, cibum, potúm<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> abundè miſericor<g ref="char:EOLhyphen"/>di manu induſtrius ſubminiſtrabat famulus: quibus poſteà ac ſi ſuum
<gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> ſatis capax non fuiſſet, aut aliqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do cum Domino iaceret Hoſpita<g ref="char:EOLhyphen"/>litas, ſecundum ext<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>uxit Xenodochium. O Heroicam verè magnifici animi bonitatem! Alii
<q>Aedificent auro ſedésque in ſidera mittant,</q> inſanâ epularum lauticie, <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> (vt
<hi>Nazianzenus</hi>) fruantur ditiores. Tu pauperibus conſuluiſti: &amp; tibi. Cum hanc curares <hi>E<g ref="char:EOLhyphen"/>leemoſynam,</hi> hoc Domicilium extrueres, Tuae proſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>ciebas aeternitati.
<q>
                  <l>Marmora Meſſallae findit caprificus,—</l>
                  <l>Dimidios Criſpi mulio ridet equos.</l>
                  <l>Solaquè non nôr unt haec monumenta mori.</l>
               </q>
            </p>
            <p>Vnde perennis ejus bonitas adhuc ſcatet, ínque fon<g ref="char:EOLhyphen"/>tem tandem <hi>Aonium</hi> fluit. <hi>Scholam</hi> fundat, &amp;
<hi>Lincol<g ref="char:EOLhyphen"/>nienſis</hi> STANFORDIae ruinas vmbratili ſolatur
<hi>Gym<g ref="char:EOLhyphen"/>naſio.</hi> Singula quid perſequor? Pietas, probitas, reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gionis &amp; innocentiae puritas <hi>(Quanta Numae fuerat, ſed Numa pauper erat)</hi> per quas apud cives ſuos Vene<g ref="char:EOLhyphen"/>randus vbique Patriae Genius audijt, Oratiunculae, &amp; Epitomes cancellis ne arctentur. Vobis tantùm ip<g ref="char:EOLhyphen"/>ſis indulgete pauliſper patientiam, &amp; ſanctiſſimi E<g ref="char:EOLhyphen"/>quitis in
<hi>Academiam</hi> reditum audite. Surgenti SCHO<g ref="char:EOLhyphen"/>LARVM Operi <hi>(O fortunati quoru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſic moenia ſurgunt!)</hi> 
               <pb facs="tcp:8960:7"/>munificè donavit. Nempe,
<q>Qui crepet aureolos, forſitan vnus erit.</q>
            </p>
            <p>Vos autem ante alios SOMATOCHRISTIANI, me<g ref="char:EOLhyphen"/>cum Patrono veſtro applaudite, &amp; indelebile nomen conſervate. Vobis totas effudit opes;
<q>
                  <l>—centum,</l>
                  <l>Dein mille altera, dein ſecunda centum.</l>
               </q>
            </p>
            <p>Quae <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> reddidiſti, SANCTPAVLE! Quòd no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri quonda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
               <hi>Lycei Hippocrenen</hi> hauſeris, nos ex aurife<g ref="char:EOLhyphen"/>ro Tuae beneficentiae <hi>Tago</hi> bibimus. Idcirconè Libe<g ref="char:EOLhyphen"/>ris caruiſti, vt nos adoptares, &amp; naturae invidiam per<g ref="char:EOLhyphen"/>petuâ hâc numeroſae Sobolis propagatione vlciſce<g ref="char:EOLhyphen"/>reris? Nimirùm quamdiu ſtabunt hi Parietes, aeter<g ref="char:EOLhyphen"/>nùm honorandi SENIS Pyramides no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ruiturae, filios habebis. Et te—<hi>nulla dies vnquam memori eximet aevo.</hi> Ite degeneres procerum animi! Hic in tergum, ille
<q>demiſso in viſcera cenſu</q> conturbet. Hunc in diriſſimam fortunarum tabem, &amp; ſuam, foeda detineant lupanaria: canibus &amp; equis avita donet patrimonia. Alter miſerrimus mortalium largiatur nihil, gazis incubet,
<q>
                  <l>Vt magnus draco, quem canunt Poetae</l>
                  <l>Cuſtodem Scythici fuiſſe luci;</l>
               </q> foenore nummos paſcat. Haec SANCTPAVLO vſu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, in pios vſus erogare, &amp; pulcherrimam famae haere<g ref="char:EOLhyphen"/>ditatem lucrifacere. Nunquam Fortuna meliùs bona tua locaſti: Coeca non eras, cum illi faveres. Te <hi>Deam</hi> fecit, &amp;, aliàs caducam, reddidit immortalem. Ceteris divitiae ſecum pereunt, aut relinquunt.
<q>Solas, quas dederis, ſemper habebis opes.</q>
            </p>
            <pb facs="tcp:8960:7"/>
            <p>Hactenùs <hi>(Graviſsimi Auditores)</hi> Vitae hiſtoriam te<g ref="char:EOLhyphen"/>nui planè filo deduxi. Quid ſibi mors pia, ſancta, vi<g ref="char:EOLhyphen"/>vida vendicabit? Narra deinceps, quâ conſtantiâ, &amp; fortitudine <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> expugnaverit; quae no<g ref="char:EOLhyphen"/>viſſima ediderit verba; quomodo,
<q>Siccis ipſe genis flentes hortatus amicos,</q> animam coeleſtem coelo reddiderit. At (ah!) haereo: &amp; moribunda Oratio in vivi laudibus co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſumpra, in mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tis nomine (nimiùm, heu! feſtinantis) lethali ſtupore expirat. Mortuum non cogitabo, non dicam.
<q>Long ior huic facta eſt, quàm data vita fuit.</q>
            </p>
            <p>Quare exhilarate Genium, riſu pectora ſolvite, fron<g ref="char:EOLhyphen"/>tes exporrigite, &amp; ſolâ laetitiâ SANCTPAVLI Mani<g ref="char:EOLhyphen"/>bus parentate. Mihi demùm, ſecundis bellarijs pau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſam facienti, ſilentium imponite. <hi>Dixi.</hi>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
